%@Titre:Métropole Sept 2012
\textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées, sauf si une indication contraire est donnée.}

\medskip
 
Rémi s'est inscrit à son premier triathlon \og distance olympique \fg.
 
Il devra effectuer : 1,5 km de natation, puis 40 km de cyclisme, puis 10 km de course à pied. 

Il a reçu les informations suivantes.
 
Les deux schémas ne sont pas à l'échelle.

\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|} \hline
\parbox{0.12\linewidth}{\textbf{Natation}}\hfill
\parbox{0.43\linewidth}{Partir du point D, rejoindre la bouée A à 250 m du départ, la contourner à 900 sur la gauche, aller jusqu'à la bouée B, la contourner encore à gauche et rejoindre le point de départ D qui est à 650 m de la bouée B.}\hfill
\parbox{0.41\linewidth}{\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}\begin{pspicture}(4.5,3)
\pspolygon(0.4,2.5)(4.2,2.5)(4.2,0.3)
\uput[u](0.4,2.5){B} \uput[ur](4.2,2.5){A} \uput[dr](4.2,0.3){D}
\psline{->}(4.4,1)(4.4,2)\psline{->}(3.4,2.6)(1.8,2.6)\psline{->}(1.6,1.6)(2.7,0.97)
\rput{90}(4.6,1.5){250~m}\rput(2.6,2.8){500~m}\rput{-28}(2.1,1.05){650~m} 
\end{pspicture}}\\ \hline
\end{tabularx}


\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|} \hline
\parbox{0.12\linewidth}{\textbf{Cyclisme}}\hfill 
\parbox{0.43\linewidth}{Départ au point P au pied du col, montée régulière de 20 km jusqu'au sommet S du col avec un dénivelé de 800 m, puis descente par la même route et retour au point P.}
\hfill 
\parbox{0.43\linewidth}{
\psset{unit=0.9cm,linewidth=0.8pt}\begin{pspicture}(5.5,2)
\psline(0.4,0.4)(4.1,1.5)
\psline[linestyle=dashed](0.4,0.4)(4.1,0.4)(4.1,1.5)
\psframe(3.9,0.4)(4.1,0.6)
\uput[u](0.4,0.4){P} \uput[dr](4.1,0.4){H} \uput[ur](4.1,1.5){S}
\psline{<->}(4.3,0.4)(4.3,1.5)
\rput(5,1.2){\footnotesize 800~m de}\rput(5,0.8){\footnotesize dénivelé}
\rput{15}(2.1,1.2){20~km} 
\end{pspicture}}\\ \hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l X|} \hline
\textbf{Course à pied}&Circuit de 5 km à parcourir 2 fois.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip
 
\textbf{Partie A : Préparation du triathlon}

\begin{enumerate}
\item Partie natation
 
Rémi prévoit de parcourir 1~km toutes les 20~minutes. 
Expliquer pourquoi, s'il nage régulièrement, il devrait mettre 30minutes pour la partie natation. 
\item Partie cyclisme 
  \begin{enumerate}
  \item Vérifier par un calcul que la valeur arrondie au mètre près de PH est 19 984 mètres. 
  \item Rémi sait qu'avec une telle pente il peut prévoir 1 h 30 min pour cette partie du triathlon.
    
\begin{tabular}{|m{5.cm}| c|}\hline 
La pente moyenne $p$ d'une route est un pourcentage qui se calcule de la façon suivante : 

\[p = \dfrac{d}{t} \times 100\]

 où $d$ et $l$ sont exprimées dans la même unité.&
\psset{unit=0.8cm,linewidth=0.8pt}\begin{pspicture}(5.8,2.5)
\psline(0.4,0.4)(4.1,1.5)
\psline[linestyle=dashed](0.4,0.4)(4.1,0.4)(4.1,1.5)
\psframe(3.9,0.4)(4.1,0.6)
\psline{<->}(4.3,0.4)(4.3,1.5)
\rput(5.1,1.){\footnotesize $d$ (dénivelé)}\rput(2.3,0.2){\footnotesize $l$ longueur horizontale}
\rput{14}(2.1,1.1){route}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabular}
 
Calculer la pente moyenne du col que doit escalader Rémi. 
\end{enumerate} 
\item Partie course à pied
 
Pour la dernière partie de son triathlon, Rémi prévoit de mettre 20~minutes pour chacun des deux tours du circuit de 5~km.
 
Déterminer en km/h sa vitesse moyenne pour la course à pied s'il respecte ses prévisions.
\item Totalité du triathlon
  
Remplir le tableau récapitulatif figurant en ANNEXE  (\emph{les temps seront donnés en heures et minutes}).
\end{enumerate}